\section{Základní principy LLM}
\label{sec:llm-principles}

Velké jazykové modely představují jednu z nejvýznamnějších technologických inovací posledního desetiletí v oblasti umělé inteligence.
Jejich schopnost generovat koherentní, kontextově relevantní text otevřela nové možnosti v oblastech sahajících od zákaznické podpory přes automatické překlady až po analýzu a generování zdrojového kódu.
Aby bylo možné zodpovědně posoudit jejich nasazení v konkrétním systému je nutné rozumět principům jejich fungování, způsobu, jakým se učí, a hranicím jejich schopností.

\subsection{Co jsou LLM?}
\label{subsec:llm-about}

% https://www.redhat.com/en/topics/ai/what-are-large-language-models
% https://arxiv.org/pdf/2503.17502

Velký jazykový model (Large Language Model, LLM) je třída modelů strojového učení určená k modelování pravděpodobnostního rozdělení přirozeného jazyka.
Formálně se model snaží odhadnout podmíněnou pravděpodobnost

\begin{equation}
    P(x_t \mid x_1, x_2, \ldots, x_{t-1}), \label{eq:llm-probability}
\end{equation}

tedy pravděpodobnost výskytu tokenu $x_t$ na dané pozici na základě všech předcházejících tokenů.
Zjednodušeně řečeno: model se učí předpovídat, jaké slovo nebo symbol s největší pravděpodobností následuje za dosavadním textem.

Označení \textit{velký} odráží historický vývoj: s rostoucím počtem parametrů modelu a objemem trénovaných dat se kvalita generovaného textu i schopnost zvládat složité úlohy výrazně zlepšují.
Dnešní modely jsou již trénovány na stovkách miliard až trilionech tokenů a jejich parametry se pohybují v řádu miliard až stovek miliard hodnot.

Klíčovou vlastností moderních LLM je, že nejde pouze o statistické modely jazyka v úzkém slova smyslu.
Prostřednictvím rozsáhlého trénování a následného dolaďování modely implicitně absorbují encyklopedické znalosti, schopnost logického uvažování a dovednost řídit se instrukcemi formulovanými v přirozeném jazyce.

\subsubsection*{Zdrojový kód jako jazyk}
\label{subsubsec:code-as-language}

Pro účely této práce je důležité, že zdrojový kód lze z pohledu jazykového modelu chápat jako specifický jazyk -- takový, který má přísnější syntaxi, formálnější sémantiku a výrazně nižší míru nejasnosti než přirozený jazyk.
Přesto je zdrojový kód stále textem: zapisuje se lineárně, má pravidelnou strukturu a vykazuje statisticky předvídatelné vzory.

Model trénovaný na velkém množství zdrojového kódu se implicitně naučí fráze programovacích jazyků, typické konstrukty a jejich správné použití, časté programátorské chyby i konvence pojmenování.
Tato schopnost umožňuje LLM provádět nad kódem operace jako syntaktická analýza (rozpoznávání struktur, funkcí, tříd a proměnných), sémantická interpretace (pochopení záměru a účelu jednotlivých částí kódu), detekce potenciálních problémů (identifikace rizikových konstrukcí a neefektivních vzorů) a generování vysvětlení (popis chování kódu přirozeným jazykem srozumitelným i méně zkušeným studentům).

Je však zásadní zdůraznit, co LLM \textbf{není}: není to formální verifikátor ani interpret.
Negeneruje důkaz správnosti programu, nespouští kód a nevytváří abstraktní syntaktický strom v klasickém slova smyslu.
Výsledek analýzy je vždy pravděpodobnostní odhad ze statistických vzorů, nikoli logicky zaručený závěr.

\subsection{Historický vývoj}
\label{subsec:llm-history}

% https://www.geeksforgeeks.org/blogs/history-and-evolution-of-llms/
% https://www.geeksforgeeks.org/artificial-intelligence/eliza-the-first-step-in-human-computer-interaction-through-natural-language-processing/
% https://arxiv.org/abs/2206.08896 -- Evolution through Large Models
% https://arxiv.org/abs/1706.03762 -- Attention is All You Need

Dnešní LLM jsou výsledkem několika desetiletí výzkumu v oblasti zpracování přirozeného jazyka, neuronových sítí a strojového učení.
Pochopení této vývojové linie pomáhá vysvětlit, proč jsou dnešní modely takové, jaké jsou, a jaké problémy se přitom řešily.

\subsubsection*{Pravidlové systémy (60.--80. léta)}
\label{subsubsec:llm-history-rules}

Prvními systémy zpracování přirozeného jazyka byly programy pracující na bázi ručně definovaných pravidel a vzorů.
Nejznámějším příkladem je chatbot ELIZA z roku 1966, který simuloval psychoterapeuta pomocí jednoduchých vzorů přepisování vstupních vět.
ELIZA přes svou primitivnost vyvolávala v uživatelích dojem skutečného porozumění -- jev, který Joseph Weizenbaum nazval \textit{ELIZA effect}.
Pravidlové systémy měly však zásadní omezení: každá nová situace vyžadovala nová explicitní pravidla a systém nedokázal generalizovat na neočekávané vstupy.

\subsubsection*{Statistické jazykové modely a n-gramy (80.--2000. léta)}
\label{subsubsec:llm-history-statistical}

Přechod od pravidel ke statistickým přístupům přinesl výrazný posun.
N-gramové modely odhadovaly pravděpodobnost výskytu slova na základě $n-1$ předcházejících slov, přičemž pravděpodobnosti byly odhadována z četností v trénovaným korpusu.
Bigramový model například odhaduje $P(w_t \mid w_{t-1})$ a trigramový model rozšiřuje podmínění o jeden token zpět.

Nevýhoda je zde: kontextové okno bylo omezeno na $n$ tokenů, přičemž při větším $n$ exponenciálně rostla potřeba dat pro spolehlivý odhad pravděpodobností.
Model tak nemohl zachytit dlouhodobé závislosti v textu -- například to, čemu odkazuje zájmeno na konci věty.

\subsubsection*{Neuronové jazykové modely a word embeddingy (2000.--2017)}
\label{subsubsec:llm-history-neural}

Nástup neuronových sítí přinesl dvě klíčové inovace.
První z nich jsou \textit{word embeddingy}, husté vektorové reprezentace slov, ve kterých slova s podobným významem leží geometricky blízko sebe.
Modely Word2Vec (2013) a GloVe (2014) ukázaly, že lze natrénovat reprezentace zachycující sémantické vztahy: král, můž, žena se blíží slovu královna.

Druhou inovací jsou rekurentní neuronové sítě (RNN) a zejména jejich varianta LSTM (Long Short-Term Memory).
LSTM zavedlo výpočetní brány, které modelu umožňují selektivně uchovávat informace z předchozích kroků, čímž byl z velké části vyřešen problém mizejícího gradientu (vanishing gradient), který brzdil trénování hlubokých rekurentních sítí.
Přesto měly RNN a LSTM dvě přetrvávající omezení: zpracovávaly tokeny sekvenčně, což znemožňovalo efektivní paralelizaci, a v praxi měly obtíže se zachycením závislostí na velmi vzdálených tokenech.

\subsubsection*{Architektura Transformer (2017)}
\label{subsubsec:llm-history-transformer}

Zásadní průlom nastal v roce 2017 s publikací práce \textit{Attention is All You Need} od výzkumníků z Google Brain \TODO{CITACE}.
Transformer zcela nahradil rekurentní zpracování mechanismem \textit{self-attention}, který umožňuje modelu uvažovat o vztazích mezi \textit{všemi} tokeny vstupu najednou v jednom paralelním výpočtu.
Tím byly odstraněny obě hlavní nevýhody RNN: výpočty bylo možné plně paralelizovat na GPU a model mohl přirozeně zachytit závislosti mezi libovolně vzdálenými tokeny.

\subsubsection*{Éra předtrénovaných modelů a škálování (2018--současnost)}
\label{subsubsec:llm-history-pretraining}

Demonstrace síly předtrénování: model natrénovaný na velkém korpusu a následně doladěný na konkrétní úlohu dosahoval výsledků překonávajících dosavadní specializované přístupy.
GPT-3 (2020, 175 miliard parametrů) ukázal, že se škálováním modelů objevují kvalitativně nové schopnosti.
Od roku 2022 nastupuje éra instrukčního dolaďování a modelů trénovaných zpětnou vazbou od lidí (RLHF), jejichž výsledkem jsou asistenti jako ChatGPT, Claude nebo Llama.

\TODO{QUESTION: Zjednodušit tuto celou historii, týká se to LLM a její historie, ale je to příliš detailní?}

\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
        \begin{tabular}{lll}
            \toprule
            \textbf{Éra}  & \textbf{Klíčová technologie}    & \textbf{Zástupce}         \\
            \midrule
            60.--80. léta & Pravidlové systémy              & ELIZA (1966)              \\
            80.--2000.    & N-gramové modely                & IBM Candide               \\
            2000.--2013   & Neuronové sítě, word embeddingy & Word2Vec (2013)           \\
            2013--2017    & RNN, LSTM                       & seq2seq (2014)            \\
            2017--2020    & Transformer, předtrénování      & BERT (2018), GPT-2 (2019) \\
            2020--2022    & Škálování, few-shot learning    & GPT-3 (2020)              \\
            2022--dnes    & Instrukční ladění, RLHF         & ChatGPT, Claude, Llama    \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Přehled klíčových etap vývoje jazykových modelů}
    \label{tab:llm-history-summary}
\end{table}

% https://homel.vsb.cz/~vas218/matd_cz.html
% https://homel.vsb.cz/~vas218/presentation-forecasting.pdf

\subsection{Tokeny, parametry a kontext}
\label{subsec:llm-tokens-parameters-context}

Aby bylo možné text zpracovat neuronovou sítí, musí být nejprve převeden do numerické reprezentace.
Tento proces se skládá ze dvou kroků: tokenizace a embeddingu.

% Nečekal bych, že se mi MATD s Vašínkem bude hodit.

\subsubsection*{Tokenizace}

Tokenizace rozdělí vstupní text na diskrétní jednotky zvané tokeny, přičemž každý token je přiřazen číselnému identifikátoru ze slovníku modelu.
Moderní tokenizace nepracují na úrovni slov ani jednotlivých písmen, ale využívají metodu \textit{subword tokenizace}.
Nejrozšířenějším algoritmem je Byte Pair Encoding (BPE), který iterativně slučuje nejčastěji se vyskytující páry bajtů nebo znaků až do dosažení požadované velikosti slovníku.

Výsledkem je, že běžná anglická slova jsou zpravidla zakódována jako jeden token, méně obvyklá slova jako více tokenů.
Ve zdrojovém kódu jsou klíčová slova programovacích jazyků obvykle jednotlivými tokeny, delší identifikátory jsou rozděleny.

\TODO{Lépe vyobrazit tokenizaci? V latexu to vypadá trošku ošklivě.}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{verbatim}
        Vstup:   std::vector<int> data = {1, 2, 3};
        Tokeny:  ['std', '::', 'vector', '<', 'int', '>', ' data',
                   ' =', ' {', '1', ',', ' 2', ',', ' 3', '};']
    \end{verbatim}
    \caption{Příklad tokenizace výrazu v jazyce C++}
    \label{fig:tokenization-example}
\end{figure}

Z pohledu systému Kelvin má tokenizace přímý praktický dopad.
A to, že délka zdrojového kódu v tokenech je vždy vyšší než počet slov, přičemž jako hrubé pravidlo platí, že jeden token odpovídá přibližně čtyřem znakům anglického textu.
Pro zdrojový kód s delšími identifikátory a hustou syntaxí může být poměr ještě nižší.

\subsubsection*{Embeddingy a poziční kódování}
\label{subsubsec:embedding-positional-encoding}

Každý token ze slovníku je mapován na hustý vektorový prostor pomocí \textit{embedding vrstvy}.
Výsledný vektor $\mathbf{e}_t \in \mathbb{R}^d$ má typicky 768 až 8\,192 dimenzí v závislosti na velikosti modelu.
Embedding vrstva je trénovaná společně se zbytkem modelu a kóduje sémantické a syntaktické vlastnosti tokenů: tokeny s podobnou funkcí nebo kontextem leží geometricky blízko sebe.

Protože Transformer zpracovává tokeny paralelně bez pořadí, je k embeddingu přidáno \textit{poziční kódování} nesoucí informaci o pozici tokenu v sekvenci.
Původní Transformer použil deterministické sinusové funkce.
Ale moderní modely (LLaMA, Qwen a další) využívají \textit{rotační poziční kódování} (RoPE), které kóduje relativní vzdálenosti tokenů přímo do výpočtu attention a lépe generalizuje na kontexty delší, než model viděl při trénování.

\subsubsection*{Parametry modelu}
\label{subsubsec:model-parameters}

Parametry modelu jsou \textit{rénovatelné váhy}, konkrétně hodnoty matic v attention vrstvách a feed-forward sítích architektury Transformer.
Jejich počet určuje kapacitu modelu, kde větší modely dokáží zachytit složitější vzory a přirozeněji je zobecňovat.
Škálovací zákony pak ukazují, že výkon roste jako mocninná funkce počtu parametrů, objemu trénovacích dat a výpočetního výkonu.
Přičemž pro dosažení optimálního výkonu by počet trénovacích tokenů měl být přibližně dvacetinásobkem počtu parametrů.

\subsubsection*{Kontextové okno}
\label{subsubsec:context-window}

Kontextové okno je maximální počet tokenů, které model zpracuje v jednom průchodu.
jedná se tedy o tvrdé omezení, jehož překročení vede ke zkrácení vstupu nebo nutnosti zpracování v oddělených průchodech.
Velikost okna vzrostla s vývojem modelů dramaticky: GPT-3 měl 2\,048 tokenů, moderní modely dosahují 128\,000 (GPT-4o) až 1\,000\,000 tokenů (Gemini 2.5 Pro).

Pro analýzu studentských řešení v systému Kelvin jsou relevantní modely s oknem alespoň 16\,000 tokenů, které s rezervou pojmou systémový prompt, zadání úlohy i celý odevzdaný zdrojový kód.

\subsection{Základní princip fungování modelů}
\label{subsec:llm-functioning}

Aby bylo možné posoudit, jak LLM generuje komentáře ke zdrojovému kódu, je nutné porozumět dvěma vzájemně propojeným procesům: architektuře, která tvoří základ výpočtu, a procesu trénování, při němž model získává své schopnosti.

\subsubsection*{Architektura Transformer}
\label{subsubsec:transformer-architecture}

Transformer je neuronová síť navržená pro zpracování sekvencí, jejíž jádro tvoří mechanismus \textit{self-attention}.
Ten umožňuje modelu pro každý token v sekvenci zjistit, jak relevantní jsou pro jeho interpretaci všechny ostatní tokeny, a to paralelně v jednom výpočtu.

Formálně lze říci, že vstupní matice tokenu embeddingu $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{T \times d}$ je nejprve lineárními transformacemi promítnuta do tří prostorů: dotazů (queries $\mathbf{Q}$), klíčů (keys $\mathbf{K}$) a hodnot (values $\mathbf{V}$):

\begin{equation}
    \mathbf{Q} = \mathbf{X}\mathbf{W}^Q, \quad
    \mathbf{K} = \mathbf{X}\mathbf{W}^K, \quad
    \mathbf{V} = \mathbf{X}\mathbf{W}^V \label{eq:equations-qkv}
\end{equation}

Výstup attention mechanismu je pak:
\begin{equation}
    \text{Attention}(\mathbf{Q}, \mathbf{K}, \mathbf{V})
    = \text{softmax}\!\left(\frac{\mathbf{Q}\mathbf{K}^\top}{\sqrt{d_k}}\right)\mathbf{V} \label{eq:equation-attention}
\end{equation}

Výraz $\mathbf{Q}\mathbf{K}^\top$ produkuje matici skóre $T \times T$, kde prvek na pozici $(i, j)$ vyjadřuje relevanci tokenu $j$ pro token $i$.
Softmax tato skóre normalizuje na pravděpodobnostní rozdělení, které se použije jako váhy pro lineární kombinaci hodnotových vektorů.
V generačních modelech je navíc aplikována \textit{kauzální maska}: skóre pro všechny budoucí tokeny jsou nastavena na $-\infty$, čímž je garantováno, že model při predikci tokenu $t$ nemá přístup k tokenům na pozicích $t+1, t+2, \ldots$

Namísto jednoho attention mechanismu používají Transformery \emph{multi-head attention}: $h$ paralelních attention hlav zpracovává vstup v různých pod prostorech, přičemž se každá hlava může specializovat na jiný typ závislosti (syntaktický vztah, sémantická vazba, vzdálenostní vzor apod.).
Typicky moderní modely používají 32 až 96 attention hlav.

Každý Transformer blok dále obsahuje dvojvrstvou \emph{feed-forward síť} aplikovanou na každý token nezávisle -- ta slouží jako adresovatelná paměť uchovávající faktické znalosti -- a reziduální spojení s vrstvou normalizací stabilizující trénink.
Celý model sestává z desítek až stovky těchto bloků vrstvených za sebou.

\subsubsection*{Trénování a dolaďování}
\label{subsubsec:training-fine-tuning}

Trénování LLM probíhá typicky ve třech fázích:

\begin{itemize}
    \item \textit{Předtrénování} (pre-training) -- je výpočetně nejnáročnější fází.
    Model je trénován na stovkách miliard tokenů ze zdrojů jako jsou webové stránky, knihy, vědecké články nebo veřejné repositáře zdrojového kódu.
    Cílem trénování je minimalizace záporné logaritmické věrohodnosti.

    Model se snaží správně předpovídat každý token na základě předcházejícího kontextu:
    \begin{equation}
        \mathcal{L} = -\sum_{t} \log P_\theta(x_t \mid x_1, \ldots, x_{t-1}). \label{eq:training-loss}
    \end{equation}
    V rovnici jsou pak parametry aktualizovány algoritmem zpětného šíření chyby (backpropagation).

    \item \textit{Instrukční dolaďování} (supervised fine-tuning, SFT) -- přizpůsobí model schopnosti řídit se pokyny.
    Model je trénován na spojených párech instrukce--odpověď, čímž se naučí odpovídat ve formátu vhodném pro interakci s uživatelem.

    \item \textit{RLHF} (Reinforcement Learning from Human Feedback) -- dále vylepšuje model na základě lidského hodnocení.
    Nejprve je vytrénovaný \textit{reward model}, predikující lidské preference, poté je hlavní model optimalizován tak, aby maximalizoval tuto odměnu při zachování blízkosti k původnímu SFT modelu.
    Výsledkem je model, jehož výstupy jsou věcnější, bezpečnější a lépe odpovídají záměru uživatele.
\end{itemize}

\subsubsection*{Inference a parametry generování}
\label{subsubsec:inference-generation}

Při inferenci model generuje výstup autoregresivně, v každém kroku predikuje pravděpodobnostní rozdělení přes celý slovník tokenů a vybere z něj jeden token, který přidá k dosavadní sekvenci.
Způsob výběru tokenu určuje \textit{dekódovací strategie}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Greedy decoding} vždy vybere nejpravděpodobnější token -- je deterministické, avšak náchylné k opakování.
    \item \textbf{Vzorkování s teplotou} vybírá token náhodně z rozdělení upraveného parametrem teploty $T$; nízká teplota ($T < 1$) zvyšuje pravděpodobnost nejpravděpodobnějšího tokenu, vysoká teplota ($T > 1$) rozdělení uhlazuje a zvyšuje variabilitu.
    \item \textbf{Top-p (nucleus) sampling} vybírá token z nejmenší podmnožiny tokenů, jejichž kumulativní pravděpodobnost překračuje práh $p$, čímž zabraňuje výběru velmi nepravděpodobných tokenů při zachování jisté míry variability.
\end{itemize}

Pro analýzu zdrojového kódu ve školním prostředí je žádoucí konzistentnost a determinismus, kde cílem je diagnostika, nikoli kreativní generování.
Proto se doporučuje nízká teplota v rozsahu $T = 0{,}1$ až $T = 0{,}3$ kombinovaná s top-p vzorkováním.
\TODO{QUESTION: Zmínit toto až u implementace?}

Důležitou optimalizací inference je \textit{KV cache}: klíče a hodnoty ($\mathbf{K}$, $\mathbf{V}$) pro tokeny vstupního prefixu jsou uloženy do cache a nepřepočítávají se při každém dalším generovacím kroku.
Tím se drasticky snižuje výpočetní náročnost inference, avšak za cenu vyšší spotřeby paměti -- KV cache roste lineárně s délkou sekvence a počtem vrstev modelu.

\subsubsection*{Zjednodušený přehled procesu}
\label{subsubsec:llm-simplified-process}

Prakticky lze z hlediska fungování modelu zjednodušit do následujících kroků:

\begin{enumerate}
    \item vstupní text je rozdělen na tokeny,
    \item jednotlivé tokeny jsou převedeny na numerické reprezentace (embeddingy) včetně poziční informace,
    \item data procházejí opakovaně několika bloky architektury Transformer (self-attention a feed-forward vrstvy),
    \item výstupní vrstva vypočítá pravděpodobnostní rozdělení nad možnými dalšími tokeny,
    \item na základě zvoleného dekódovacího mechanismu je vybrán konkrétní token,
    \item proces se opakuje až do splnění ukončující podmínky (např.~ vygenerování speciálního koncového tokenu nebo dosažení maximální délky sekvence).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Rozdělení podle způsobu trénování}
\label{subsubsec:llm-training-types}

Z hlediska trénování lze modely rozdělit do několika skupin:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Předtrénované modely} – univerzální modely trénované na rozsáhlých datech, které lze použít pro široké spektrum úloh bez dalšího trénování.
    \item \textbf{Jemně doladěné (fine-tuned) modely} – modely, které jsou dále specializovány na konkrétní úlohu nebo doménu pomocí dodatečných trénovaných dat.
    \item \textbf{Multimodální modely} – modely schopné pracovat s více typy vstupních dat (např\. text a obraz).
    \item \textbf{Doménově specifické modely} – modely optimalizované pro konkrétní průmyslové nebo odborné oblasti.
\end{itemize}

Z pohledu této diplomové práce jsou nejrelevantnější autoregresivní transformer modely, které umožňují generovat textové výstupy na základě vstupního zdrojového kódu.
Tyto modely jsou vhodné pro generování komentářů, shrnutí řešení a identifikaci potenciálních problémů ve studentských úlohách.

\endinput