\section{Porovnání s tradičními statickými analyzátory}
\label{sec:llm-vs-static}

Velké jazykové modely nejsou prvním nástrojem, jehož cílem je automatizovaná analýza kvality zdrojového kódu.
Statická analýza kódu již existuje s desetiletou historií a bohatým ekosystémem nástrojů, která je dnes součástí standardní vývojové praxe v komerčním i akademickém prostředí.
Zařazení LLM do školního systému Kelvin proto vyžaduje pečlivé pochopení toho, v čem se oba přístupy liší, kde se doplňují a kde každý z nich selhává~\cite{moller-spa}.

Statická analýza kódu představuje techniku, při níž je zdrojový kód zkoumán bez jeho spuštění.
Tedy pouze na základě jeho struktury, syntaxe a datových závislostí.
Analyzátor pracuje s formální reprezentací programu, zpravidla s abstraktním syntaktickým stromem (AST) nebo kontrolním grafem toku (CFG), nad nimiž aplikuje přesně definovaná pravidla nebo vzory.
Výsledkem je deterministická analýza, kde při identickém vstupu nástroj vždy poskytne identický výstup, nezávisle na jakémkoli náhodném prvku~\cite{agileseekers-staticanalysis}.

LLM funguje na zcela odlišném principu, nepracuje s formálními reprezentacemi programu, nespočítá AST a neprovádí průchody grafem toku.
Místo toho generuje text na základě pravděpodobnostních vzorů naučených při trénování.
Vzorů, které mimo jiné zahrnují tisíce příkladů zdrojového kódu, typických chyb, diskusí o programátorských praktikách a komentářů z code review.
Někteří autoři a správci open-source projektů přitom výslovně nepřejí, aby byl jejich kód pro trénování jazykových modelů využíván, a existují iniciativy jako BigCode projekt umožňující vývojářům z trénovaných dat svůj kód odstranit~\cite{kocetkov-stack}.
To vede k zásadně odlišným vlastnostem, možnostem i omezením.

\subsection{Typy statických analyzátorů}
\label{subsec:static-types}

Pod pojmem statický analyzátor se skrývá široká škála nástrojů, které se liší hloubkou analýzy, rozsahem zachycených problémů a obtížností integrace.
Pro porovnání s LLM je relevantní rozlišit tři hlavní úrovně.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kompilátorová analýza} je nejzákladnější formou statické analýzy a představuje první automatickou vrstvu kontroly kódu.
     Kompilátory jako GCC nebo Clang\footnote{\url{https://clang.llvm.org/}} generují při překladu varování na potenciálně problematické konstrukce.
     Typicky jde o detekci nevyužitých proměnných, potenciálně neinicializovaných proměnných nebo třeba porušení typové bezpečnosti.
     \textit{Clang} navíc nabízí rozšířenou sadu upozornění a statický analyzátor, který dokáže sledovat toky dat a detekovat úniky paměti v jednodušších případech.

    \item \textbf{Lintery a pokročilé statické analyzátory} rozšiřují základní kontrolu o rozsáhlejší sady pravidel zaměřených na dobrou programátorskou praxi, bezpečnost nebo konkrétní kódovací standardy.
     Pro C++ jsou nejrozšířenějšími nástroji \texttt{clang-tidy}\footnote{\url{https://clang.llvm.org/extra/clang-tidy/}} a \texttt{cppcheck}\footnote{\url{https://cppcheck.sourceforge.io/}}.
     \texttt{Clang-tidy} je modulární nástroj integrovaný do ekosystému LLVM, který umožňuje aplikovat kontroly z kategorií jako modernize (doporučení přechodu na moderní C++), readability (zlepšení čitelnosti), bugprone (detekce vzorů vedoucích k chybám) nebo cert (dodržování bezpečnostních doporučení standardu CERT).
     \texttt{Cppcheck} je přenositelný analyzátor, který se zaměřuje na detekci skutečných chyb (přístupu mimo meze, použití neinicializovaných proměnných, duplicitního kódu nebo úniku paměti).

    \item \textbf{Enterprise analyzátory a nástroje pro bezpečnostní analýzu} jsou určeny pro rozsáhlé projekty a komplexní bezpečnostní požadavky.
     SonarQube\footnote{\url{https://www.sonarsource.com/products/sonarqube/}} kombinuje statickou analýzu s průběžným sledováním trendů kvality kódu, tzv.\ \textit{technical debt} a umožňuje nastavovat prahy kvality (quality gates) blokující nasazení kódu, který nesplňuje definovaná kritéria.
     Pro akademické prostředí školního systému Kelvin jsou enterprise analyzátory předimenzované.
     Přidaná hodnota vůči linterům je zřejmá až při správě větších projektů s více přispěvateli.
\end{enumerate}

\subsection{Zásadní rozdíly v přístupu}
\label{subsec:static-vs-llm-differences}

Klíčové rozdíly mezi statickými analyzátory a LLM lze shrnout do čtyř kategorii: determinismus výstupu, hloubka formální analýzy, práce s kontextem a srozumitelnost výstupů.

\subsubsection*{Determinismus vs pravděpodobnost.}
\label{subsubsec:determinism-vs-probability}

Statický analyzátor je deterministický systém, pro identický vstup vždy produkuje identický výstup.
To umožňuje přesnou reprodukovatelnost výsledků a snadné testování samotného nástroje.

LLM je pravděpodobnostní systém, kde výstup závisí na parametrech inference (zejména teplotě) a není plně reprodukovatelný.
Při nízké teplotě se modely výstupu přibližují, ale absolutní reprodukovatelnost není garantována.
Pro systém poskytující automatizovanou zpětnou vazbu studentům to znamená, že výsledky analýzy pro dvě identická odevzdání se mohou v detailech lišit.

\subsubsection*{Formální analýza vs heuristická interpretace.}
\label{subsubsec:formal-vs-heuristic}

Statický analyzátor provádí formálně definovanou analýzu nad přesnou strukturální reprezentací programu.
Může dokazovat (v rámci svého modelu) přítomnost nebo absenci určitého vzoru.

LLM provádí heuristickou interpretaci, jeho závěry jsou odhady odvozené ze statistických vzorů, nikoli z formálního průchodu strukturou programu.
Z toho vyplývá, že LLM může chybět detekce vzoru, který statický analyzátor najde spolehlivě, a naopak tak LLM může upozornit na problém, který statická analýza vůbec nedokáže formalizovat.

\subsubsection*{Kontext zadání a záměr.}
\label{subsubsec:context}

Toto je oblast, kde LLM přináší základně odlišnou hodnotu.
Statický analyzátor nemá přístup k žádnému kontextu vně zdrojového kódu.
Neví, jakou úlohu program řeší, jaké jsou požadavky na výkonnost nebo jaká jsou omezení implementace.
LLM, kterému je v promptu poskytnuto zadání úlohy, dokáže posoudit soulad implementace se zadáním, efektivitu zvoleného algoritmu, vhodnost použitých datových struktur i správné ošetření hraničních vstupů.
Tato schopnost je pro hodnocení studentských prací velmi cenná, jde přesně o tu vrstvu, která vyžaduje lidský úsudek a nejvíce zatěžuje čas vyučujícího.

\textit{Forma výstupů a srozumitelnost.}
Statické analyzátory typicky produkují stručná technická hlášení vázaná na konkrétní řádek a pravidlo.
Výstup \texttt{cppcheck} ve tvaru \texttt{[file.cpp:47]: (error) Memory leak: p} je precizní, avšak pro studenta, který nemusí znát základy správy paměti, je pouze obtížně pochopitelný bod bez vysvětlení.
LLM je schopen generovat vysvětlení přirozeným jazykem, které studentovi popíše, v čem spočívá problém, proč je nebezpečný a jak ho opravit.

\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
        \begin{tabular}{lll}
            \toprule
            \textbf{Vlastnost}                   & \textbf{Statický analyzátor} & \textbf{Velký jazykový model} \\
            \midrule
            Deterministický výstupu              & Ano                          & Ne (pravděpodobnostní)        \\
            Formální verifikace pravidel         & Ano                          & Ne                            \\
            Analýza řízení toku (CFG)            & Ano                          & Omezeně / heuristicky         \\
            Detekce syntaktických chyb           & Ano (spolehlivě)             & Omezeně                       \\
            Práce s kontextem zadání úlohy       & Ne                           & Ano                           \\
            Hodnocení vhodnosti algoritmu        & Ne                           & Ano (při znalosti zadání)     \\
            Hodnocení čitelnosti a stylu         & Omezeně (dle pravidel)       & Ano                           \\
            Vysvětlení přirozeným jazykem        & Ne (technická hlášení)       & Ano                           \\
            Škálovatelnost na libovolný kód      & Ano                          & Limitováno kontextem          \\
            Detekce bezpečnostních zranitelností & Ano (definované vzory)       & Omezeně                       \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Porovnání statických analyzátorů a velkých jazykových modelů při analýze zdrojového kódu}
    \label{tab:llm-vs-static-summary}
\end{table}

\subsection{Možnost kombinace přístupů}
\label{subsec:static-llm-combination}

Z výše uvedeného srovnání vyplývá, že statické analyzátory a LLM by neměly být vnímány jako konkurenční, ale jako komplementární technologie.
Každý z přístupů pokrývá oblast, kde druhý selhává nebo je slabší.

Statická analýza je silná tam, kde je třeba formální, reprodukovatelná a úplná detekce přesně definovaných vzorů, jako jsou syntaktické chyby, jednoduché úniky paměti či porušení kódovacích standardů.
LLM je naopak silný tam, kde je třeba kontextová interpretace, srozumitelné vysvětlení a hodnocení aspektů, které nejsou formalizovatelné jako pravidla.
Mezi ně patří posouzení adekvátnosti algoritmu, celkového designu řešení, koherence pojmenování nebo pochopení záměru zadání.

V prostředí systému Kelvin je vhodné uvažovat o hybridním přístupu, kde automatické testy a statická analýza pokrývají vrstvu formální správnosti, zatímco LLM přidává vrstvu kontextového hodnocení a srozumitelné zpětné vazby.
Výstupy statické analýzy mohou být navíc zahrnuty jako součást vstupu do LLM: model může být požádán, aby vysvětlil konkrétní upozornění \texttt{cppcheck} nebo navrhl způsob jeho opravy v kontextu celého řešení.
Tímto způsobem LLM nezdvojuje práci statického analyzátoru, ale přidává vrstvu interpretace, která formálnímu nástroji chybí.

Je však nutné zachovat realistická očekávání, kde ani kombinace obou přístupů nenahrazuje odborný úsudek vyučujícího.
Statická analýza ani LLM nemohou zaručit, že odevzdané řešení je správné, efektivní nebo didakticky přínosné.
Slouží jako podpůrné nástroje usnadňující orientaci v řešení, \textbf{nikoli jako jeho hodnotitel}.

\endinput

