\section{Kritéria výběru}
\label{sec:selection-criteria}

Výběr vhodného jazykového modelu pro integraci do systému Kelvin není triviální rozhodnutí.
Na trhu existují desítky modelů s různými vlastnostmi, způsoby nasazení a cenovými modely.
Aby bylo možné provést strukturované srovnání, je nutné nejprve definovat kritéria, podle nichž budou modely posuzovány.
Tato sekce popisuje čtyři klíčová kritéria relevantní pro konkrétní použití v kontextu analýzy studentských programátorských úloh.

\subsection{Kvalita výstupů}
\label{subsec:criteria-quality}

Nejdůležitějším kritériem je schopnost modelu generovat výstupy, které jsou pro učitele i studenty skutečně užitečné.
Kvalita výstupů v kontextu analýzy kódu zahrnuje několik dílčích vlastností:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Správnost} -- model musí identifikovat reálné problémy v kódu a nepřidávat falešné výstrahy (\textit{false positives}).
    Falešný pozitivní nález (tedy upozornění na problém, který neexistuje) je pro studenta matoucí a pro učitele zbytečná zátěž.

    \item \textbf{Relevance k zadání} -- model, pokud můžou, by měl posuzovat řešení s ohledem na konkrétní zadání úlohy a ne jen na obecné programátorské principy.
    Například to, zda jde o algoritmus vypisující text na obrazovku v specifickém formátu, není z kódu samotného zjistitelné bez kontextu zadání.

    \item \textbf{Srozumitelnost a didaktická hodnota} -- výstupy musí být psány jazykem, kterému studenti rozumí.
    Model by měl vysvětlit \textit{proč} je daná část kódu problematická a navrhnout konkrétní způsob opravy.

    \item \textbf{Konzistentnost} -- model by měl pro podobné vstupy generovat podobné výstupy.
    Absolutní reprodukovatelnost \textbf{není} u pravděpodobnostních systémů realistická, ale výstupy by se neměly mezi dvěma identickými odevzdáním zásadně lišit.
\end{itemize}

Pro objektivní porovnání kvality modelů existují standardizované benchmarky, což jsou soubory testovacího úloh sloužící k měření výkonu systému za určitých podmínek.
V oblasti generování kódu existuje několik dobře známých benchmarků, které jsou zaměřené na schopnost porozumění a generování kódu.
Nejznámější z nich jsou:

\begin{itemize}
    \item \textbf{HumanEval}~\cite{humaneval} -- sada 164 programátorských úloh v jazyce Python s automatickým ověřením správnosti generovaného kódu.
    Výsledek udává, jak často model na první pokus vygeneruje správné řešení.

    \item \textbf{MBPP} (Mostly Basic Python Problems)~\cite{mbpp} -- podobný benchmark s důrazem na jednoduché úlohy vhodné pro začátečníky.

    \item \textbf{LiveCodeBench}~\cite{livecodebench} -- novější benchmark zahrnující úlohy z programátorských soutěží, které průběžně přibývají,
    čímž snižuje riziko kontaminace trénovaných dat, která nastává u starších benchmarků, které jsou veřejně dostupné již několik let.
    Model by tak mohl mít v trénovaných datech přímo řešení těchto úloh, což by zkreslovalo výsledky.
\end{itemize}

Je důležité mít na paměti, že benchmarky měří především schopnost \textit{generovat} kód, nikoli schopnost \textit{analyzovat} a \textit{komentovat} existující kód.
Proto je nutné, pro hodnocení kvality výstupy v kontextu systému kelvin zvolit jiné metriky, které lépe odrážejí požadavky na analýzu studentských řešení.

\TODO{Doplnit metriky, pravděpodobně založené na hodnocení předešlých odevzdání učiteli a podle toho vyvodit výsledek. Ale nově jsem přidal i přístup, kdy výsledek je následně poslat do dalšího LLM na analýzu. Model ale musí být silnější, aby dokázal posoudit kvalitu výstupu toho prvního LLM.}

\subsection{Dostupnost modelu}
\label{subsec:criteria-availability}

Dostupností se v tomto kontextu rozumí několik vzájemně propojených otázek:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Způsob přístupu} -- je model dostupný jako cloudové API, nebo jako open-source model ke stažení a lokálnímu nasazení?
    Cloudové API nabízí snadnou integraci bez hardwarových nároků, ale zavádí závislost na externím poskytovateli.
    Open-source modely umožňují lokální nasazení a plnou kontrolu nad zpracováním dat.

    \item \textbf{Licenční podmínky} -- pro školní použití v rámci instituce je nutné ověřit, zda licence modelu takové použití umožňuje.
    Mnoho modelů je dostupných pod striktními licencemi (Apache~2.0, MIT), ale některé mají omezení pro komerční použití nebo vyžadují uzavření samostatné licenční smlouvy.

    \item \textbf{Geografická dostupnost a datová centra} -- jak bylo zmíněno v sekci~\ref{subsubsec:gdpr-data-transfer} o ochraně osobních údajů, je důležité, aby poskytovatel modelu měl datová centra v regionech, které jsou v souladu s GDPR, pokud budou zpracovávána data studentů z EU\@.

    \item \textbf{Stabilita a podpora} -- API musí být spolehlivé a třetí strana musí poskytovat průběžnou podporu.
    Pro školní použití je důležitá i předvídatelnost cenového modelu a garancí dostupnosti (SLA).
\end{itemize}

\subsection{Náročnost provozu}
\label{subsec:criteria-operational}

Náročnost provozu určuje, jaké zdroje jsou potřeba k dlouhodobému provozování modelu v produkčním prostředí.
Zahrnuje jak finanční náklady, tak nároky na infrastrukturu a údržbu.

U cloudových API jsou náklady typicky určeny cenovými modely a jak bylo popsáno v sekci~\ref{subsec:llm-tokens-parameters-context}, jsou založeny na počtu zpracovaných tokenů modelem.
Pro typickou analýzu jednoho studentského odevzdání, zahrnující systémový prompt, zadání a zdrojový kód, je potřeba přibližně 2\,000--8\,000  vstupních tokenů a 500--2\,000 výstupních tokenů. \TODO{Ověřit konkrétní hodnoty}
Celkové náklady na jedno odevzdání tak závisí na zvoleném modelu a jeho cenové politice.

Pro on-premise nasazení jsou náklady primárně jednorázové a zahrnují pořízení hardware, především tedy grafických karet s dostatečnou kapacitou VRAM pro efektivní inference, a náklady na údržbu a aktualizace modelu které jsou průběžně mnohem nižší než u cloudových API, ale vyžadují technickou odbornost pro správu a optimalizaci.

\subsection{Schopnost pojmout celé studentské řešení}
\label{subsec:criteria-context-window}

V sekci~\ref{subsec:llm-token-limit} byla popsána omezená kapacita kontextového okna LLM, která určuje, kolik tokenů může model zpracovat v jednom požadavku.
Pro analýzu studentských řešení je klíčové, aby model dokázal pojmout celé odevzdání včetně zadání a zdrojového kódu, protože pouze tak může poskytnout relevantní a kontextově správnou zpětnou vazbu.
Zároveň mu musí zůstat dostatek prostoru pro generování kvalitních komentářů.
Je tedy nutné pojmout následující části:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Systémový prompt} -- obsahuje instrukce pro model, které definují jeho roli, požadavky na formát výstupu a další klíčové parametry generování.
    Typicky se jedná o několik strukturovaných vět s jasnými pokyny, které mohou zabrat 200--500 tokenů.

    \item \textbf{Zadání úlohy} -- popis úlohy, kterou student řeší, včetně požadavků na vstupy, výstupy a případné specifické podmínky.
    Zadání může být poměrně rozsáhlé, zejména pokud obsahuje příklady vstupů a výstupů, což může zabrat 500--1\,000 tokenů.

    \item \textbf{Zdrojový kód} -- samotné řešení, které student odevzdal.
    Velikost zdrojového kódu se může velmi lišit, ale pro středně velkou úlohu může být v rozsahu 1\,000--5\,000 tokenů.
\end{enumerate} \TODO{Ověřit konkrétní hodnoty}

Pro standardní studentské odevzdání v systému Kelvin je tedy dostačující kontextové okno přibližně \textbf{8\,000 tokenů}.
Aby byl systém schopen zvládnout i rozsáhlejší úlohy (větší projekty, vícesouborová řešení) a aby byl respektován princip dostatečné rezervy, je jako \textbf{minimální požadavek} stanoveno \textbf{16\,000 tokenů}.
Moderní modely tuto hranici zpravidla bez problémů splňují, většina aktuálně dostupných modelů nabízí kontextové okno 32\,000 až 128\,000 tokenů.

\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{%
        \begin{tabular}{lp{9cm}l}
            \toprule
            \textbf{Kritérium}              & \textbf{Popis}                                                                 & \textbf{Minimální požadavek} \\
            \midrule
            Kvalita výstupů                 & Věcně správné, srozumitelné, relevantní komentáře                              & Vyšší než průměr \\
            Dostupnost                      & Přístupný přes API nebo ke stažení; vhodná licence pro akademické použití      & Open-source nebo API s DPA \\
            Náročnost provozu               & Přijatelné náklady na token nebo na hardware                                   & Viz tabulka~\ref{tab:deployment-comparison} \\
            Kontextové okno                 & Schopnost zpracovat celé odevzdání včetně promptu                              & $\geq$ 16\,000 tokenů \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    }
    \caption{Přehled kritérií výběru modelu a jejich minimálních požadavků}
    \label{tab:selection-criteria}
\end{table}

\endinput