\chapter{Systém Kelvin}
\label{ch:kelvin}

Tato kapitola se věnuje školnímu systému Kelvin (\href{https://kelvin.cs.vsb.cz/}{https://kelvin.cs.vsb.cz/}), který slouží jako základní platforma pro odevzdávání a hodnocení programátorských úloh.
Cílem kapitoly je přiblížit účel systému, jeho architekturu, způsob nasazení a především vývojová omezení, která významně ovlivnila návrh a implementaci řešení popsaného v této diplomové práci.

% =============================================================
\section{Účel systému}
\label{sec:kelvin-purpose}

Hlavním účelem systému Kelvin je podpora výuky, především programovacích předmětů v jazycích C, C++, Python nebo Rust.
Systém ale slouží také rovněž jako obecná platforma pro odevzdávání úloh v dalších předmětech, jako jsou základy počítačové grafiky (ZPG), modelování v grafických aplikacích (MGA), jazyk Java a další.
Kelvin poskytuje jednotné webové rozhraní, prostřednictvím kterého mohou studenti odevzdávat svá řešení úloh na jednotné místo.
Vyučujícím následně umožňuje tato řešení kontrolovat, poskytovat k nim zpětnou vazbu a udělovat bodové hodnocení.
Součástí systému jsou také moduly pro automatické přeložení odevzdaného kódu, jeho spuštění, ověření výstupů a další podpůrné funkce.

\input{chapters/2-kelvin/2-1-kelvin-purpose/2-1-1-kelvin-purpose-workflow}
\input{chapters/2-kelvin/2-1-kelvin-purpose/2-1-2-kelvin-purpose-features}

% =============================================================
\section{Architektura systému}
\label{sec:kelvin-architecture}

Systém Kelvin je realizován jako webová aplikace se standardním třívrstvým uspořádáním: databázová vrstva, backendová aplikační logika a frontendová prezentační vrstva.
Komunikace mezi frontendem a backendem probíhá přes REST API (Representational State Transfer, Application Programming Interface)\@.

\input{chapters/2-kelvin/2-2-kelvin-architecture/2-2-1-kelvin-architecture-backend}
\input{chapters/2-kelvin/2-2-kelvin-architecture/2-2-2-kelvin-architecture-api}
\input{chapters/2-kelvin/2-2-kelvin-architecture/2-2-3-kelvin-architecture-frontend}

% =============================================================
\section{Nasazení a provoz systému}
\label{sec:kelvin-deployment}

Pro produkční nasazení je systém Kelvin distribuován pomocí kontejnerizační technologie Docker, přičemž jednotlivé části aplikace jsou spravovány nástrojem Docker Compose.
Tento přístup umožňuje zajistit jednotné běhové prostředí pro vývoj i produkci a zároveň usnadňuje správu závislostí aplikace.

Proces nasazení systému je automatizován pomocí nástroje GitHub Actions, který po každém úspěšném sloučení změn do hlavní větve repozitáře provede sestavení Docker image a jejich nasazení na produkční server.
Automatizovaný deployment snižuje riziko chyb při manuálním nasazování a zajišťuje, že produkční prostředí odpovídá aktuálnímu stavu zdrojového kódu.

Využití Docker a Docker Compose zároveň zjednodušuje vývoj a testování systému, protože umožňuje snadno spouštět kompletní instanci Kelvin na lokálním počítači bez nutnosti složité konfigurace prostředí.

% =============================================================
\section{Vývojová omezení a proces}
\label{sec:kelvin-development}

Systém Kelvin vznikl původně jako školní projekt studenta Daniela Trnky\footnote[1]{\href{https://github.com/trnila}{https://github.com/trnila}}, ale v průběhu let byl postupně rozšiřován dalšími studenty a vyučujícími.
Tento způsob vývoje bez jednotné dlouhodobé architektonické vize vedl ke vzniku technického dluhu, který se v systému projevuje například ve formě dlouhých a obtížně čitelných souborů, nedostatečného nebo chybějícího typování a míchání různých programátorských přístupů.
Před přidáním nové aplikační logiky je proto často nutné provést částečný refaktoring existujícího kódu, aby byla zachována alespoň základní úroveň čitelnosti a udržovatelnosti systému.

Vývoj systému Kelvin je dále ovlivněn několika zásadními omezeními, která vyplývají jak z jeho historického vývoje, tak z organizačních podmínek jeho správy a údržby.
Tato omezení mají přímý dopad na návrh i samotnou implementaci řešení popsaného v této diplomové práci.

\input{chapters/2-kelvin/2-4-kelvin-development/2-4-1-kelvin-development-atomicity}
\input{chapters/2-kelvin/2-4-kelvin-development/2-4-2-kelvin-development-migration}
\input{chapters/2-kelvin/2-4-kelvin-development/2-4-3-kelvin-development-organization}

\endinput
