\chapter{Velké jazykové modely}
\label{ch:llm}

Tato kapitola se věnuje problematice velkých jazykových modelů (LLM) od jejich historických kořenů přes architektonické jádro \textit{Transformer} až po způsob trénování, fine-tuningu a nasazení.
Cílem je poskytnout dostatečný teoretický základ pro pochopení vývojových rozhodnutí popsaných v následujících kapitolách.

Druhá část kapitoly zasazuje LLM do kontextu analýzy zdrojového kódu.
Popisuje, co je k takové analýze potřeba, jakým způsobem ji model provádí a v čem se od tradičních statických nástrojů liší.
Na konci kapitoly je uzavřen přehled hlavních rizik a omezení, která je nutné zohlednit při nasazení v reálném školním prostředí.

% =============================================================
\section{Základní principy LLM}
\label{sec:llm-principles}

Velké jazykové modely představují jednu z nejvýznamnějších technologických inovací posledního desetiletí v oblasti umělé inteligence.
Jejich schopnost generovat koherentní, kontextově relevantní text otevřela nové možnosti v oblastech sahajících od zákaznické podpory přes automatické překlady až po analýzu a generování zdrojového kódu.
Aby bylo možné zodpovědně posoudit jejich nasazení v konkrétním systému je nutné rozumět principům jejich fungování, způsobu, jakým se učí, a hranicím jejich schopností.

\input{chapters/3-llm/3-1-llm-principes/3-1-1-llm-principes-about}
\input{chapters/3-llm/3-1-llm-principes/3-1-2-llm-principes-history}
\input{chapters/3-llm/3-1-llm-principes/3-1-3-llm-principes-concepts}

% =============================================================
\section{Základní princip fungování modelů}
\label{sec:llm-functioning}

Aby bylo možné posoudit, jak LLM generuje komentáře ke zdrojovému kódu, je nutné porozumět dvěma vzájemně propojeným procesům.
Architektuře která tvoří základ výpočtu a procesu trénování, při němž model získává své schopnosti.

\input{chapters/3-llm/3-2-llm-funcionality/3-2-1-llm-functionality-transformer}
\input{chapters/3-llm/3-2-llm-funcionality/3-2-2-llm-functionality-training}
\input{chapters/3-llm/3-2-llm-funcionality/3-2-3-llm-funcionality-inference}

% =============================================================
\section{Porovnání s tradičními statickými analyzátory}
\label{sec:llm-vs-static}

Velké jazykové modely nejsou prvním nástrojem, jehož cílem je automatizovaná analýza kvality zdrojového kódu.
Statická analýza kódu již existuje s desetiletou historií a bohatým ekosystémem nástrojů, která je dnes součástí standardní vývojové praxe v komerčním i akademickém prostředí.
Zařazení LLM do školního systému Kelvin proto vyžaduje pečlivé pochopení toho, v čem se oba přístupy liší, kde se doplňují a kde každý z nich selhává~\cite{moller-spa}.

Statická analýza kódu představuje techniku, při níž je zdrojový kód zkoumán bez jeho spuštění.
Tedy pouze na základě jeho struktury, syntaxe a datových závislostí.
Analyzátor pracuje s formální reprezentací programu, zpravidla s abstraktním syntaktickým stromem (AST) nebo kontrolním grafem toku (CFG), nad nimiž aplikuje přesně definovaná pravidla nebo vzory.
Výsledkem je deterministická analýza, kde při identickém vstupu nástroj vždy poskytne identický výstup, nezávisle na jakémkoli náhodném prvku~\cite{agileseekers-staticanalysis}.

LLM funguje na zcela odlišném principu, nepracuje s formálními reprezentacemi programu, nespočítá AST a neprovádí průchody grafem toku.
Místo toho generuje text na základě pravděpodobnostních vzorů naučených při trénování.
Vzorů, které mimo jiné zahrnují tisíce příkladů zdrojového kódu, typických chyb, diskusí o programátorských praktikách a komentářů z code review.
Někteří autoři a správci open-source projektů přitom výslovně nepřejí, aby byl jejich kód pro trénování jazykových modelů využíván, a existují iniciativy jako BigCode projekt umožňující vývojářům z trénovaných dat svůj kód odstranit~\cite{kocetkov-stack}.
To vede k zásadně odlišným vlastnostem, možnostem i omezením.

\input{chapters/3-llm/3-3-llm-comparison/3-3-1-llm-comparison-types}
\input{chapters/3-llm/3-3-llm-comparison/3-3-2-llm-comparison-differences}
\input{chapters/3-llm/3-3-llm-comparison/3-3-3-llm-comparison-combination}

% =============================================================
\section{Rizika a omezení použití LLM}
\label{sec:llm-limitations}

Jak bylo popsáno v \secref[Sekci]{sec:llm-principles}, velké jazykové modely jsou pravděpodobnostní systémy.
Jejich výstup nepředstavuje formální důkaz správnosti, ale kvalifikovaný odhad založený na statistických vzorech naučených během trénování.
Tato vlastnost je pro generování komentářů a pedagogických vysvětlení cenná, avšak současně přináší celou řadu technických, provozních a bezpečnostních rizik, která musí být při nasazení v reálné školním prostředí pečlivě zohledněna.

Tato sekce systematicky rozebírá čtyři hlavní kategorie omezení: limit kontextového okna, výpočetní a provozní náročnost, paměťové nároky a otázky ochrany dat~\cite{ibm-llmlimitations}.

\input{chapters/3-llm/3-4-llm-limitations/3-4-1-llm-limitations-token_limit}
\input{chapters/3-llm/3-4-llm-limitations/3-4-2-llm-limitations-compute_cost}
\input{chapters/3-llm/3-4-llm-limitations/3-4-3-llm-limitations-memory_requirement}
\input{chapters/3-llm/3-4-llm-limitations/3-4-4-llm-limitations-gdpr}
\input{chapters/3-llm/3-4-llm-limitations/3-4-5-llm-limitations-prompt_injection}

\endinput

\endinput
