\chapter{Výběr modelů a vhodnost pro integraci}
\label{ch:selection}

Kapitola~\ref{ch:llm} představila principy fungování velkých jazykových modelů, jejich schopnosti při analýze zdrojového kódu a omezení, která ovlivňují praktické nasazení.
Tato kapitola na tyto poznatky přímo navazuje a zaměřuje se na otázku, jakým způsobem zvolit konkrétní model a formu jeho nasazení v systému Kelvin.

Volba modelu pro školní prostředí nemá pouze technický rozměr.
Kromě schopnosti generovat kvalitní komentáře ke zdrojovému kódu je nutné zohlednit provozní náklady, dostupnost infrastruktury, ochranu osobních údajů studentů a dlouhodobou udržitelnost celého řešení.
Kapitola proto nejprve stanovuje kritéria, podle nichž budou modely a varianty nasazení posuzovány, a následně porovnává dvě základní možnosti nasazení -- cloudové API a on-premise řešení -- z pohledu technické realizace, nákladů, bezpečnosti dat a provozních omezení.

% =============================================================
\section{Kritéria výběru}
\label{sec:selection-criteria}

Na trhu existují desítky modelů s odlišnými vlastnostmi, způsoby nasazení a cenovými modely.
Pro strukturované srovnání je nezbytné nejprve definovat kritéria, která odrážejí specifické požadavky systému Kelvin na analýzu studentských programátorských řešení.
Následující podsekce popisují čtyři klíčová kritéria: kvalitu výstupů, dostupnost modelu, náročnost provozu a schopnost pojmout celé studentské řešení.

\input{chapters/4-assesment/4-1-assesment-selection_criteria/4-1-1-assesment_selection_criteria-quality}
\input{chapters/4-assesment/4-1-assesment-selection_criteria/4-1-2-assesment_selection_criteria-availability}
\input{chapters/4-assesment/4-1-assesment-selection_criteria/4-1-3-assesment_selection_criteria-difficulty}
\input{chapters/4-assesment/4-1-assesment-selection_criteria/4-1-4-assesment_selection_criteria-limitation}

% =============================================================
\section{Porovnání možností nasazení}
\label{sec:selection-deployment}

Jazykové modely lze do systému Kelvin integrovat dvěma základními způsoby: jako externí službu poskytovanou prostřednictvím cloudového API, nebo jako lokálně hostovaný model provozovaný přímo na infrastruktuře školy.
Každá z těchto variant přináší odlišné kompromisy mezi jednoduchostí integrace, provozními náklady, ochranou dat a kontrolou nad systémem.
Následující podsekce obě varianty podrobně analyzují z pohledu výše stanovených kritérií.

\input{chapters/4-assesment/4-2-assesment_deployment/4-2-1-model_assesment-deployment-cloud}
\input{chapters/4-assesment/4-2-assesment_deployment/4-2-2-model_assesment-deployment-on_premise}

\endinput