\subsection{Integrace do evaluačního procesu}
\label{subsec:implementation-pipeline}

Při odevzdání řešení studentem systém Kelvin spustí evaluační job zajišťující kompilaci, automatické testy a celkové provedení učitelem vytvořené pipeline pro danou úlohu.
Tento job je z pohledu studenta synchronní: student vidí, že evaluace probíhá, a může čekat na zobrazení jejích výsledků.

Souběžně se spuštěním evaluačního jobu je také spuštěn modul LLM analýzy.
Hlavním důvodem, proč mohou oba procesy běžet paralelně, je skutečnost, že LLM analýza v aktuální době nevyžaduje výsledky evaluace jako přídavný vstup.
Ke své práci potřebuje výhradně zdrojové soubory studenta, které jsou dostupné okamžitě po odevzdání.

Výsledky LLM analýzy jsou navíc určeny pouze učiteli, takže student na ně nemusí čekat ani z hlediska uživatelského rozhraní.

Začlenění výsledků evaluace do vstupu LLM analýzy by naopak vyžadovalo sekvenční zpracování.
Analýza by musela počkat na dokončení evaluační pipeline, než by mohla začít, což by prodloužilo dobu čekání na její výsledky pro studenta.
Zároveň by to ale otevřelo prostor pro propracovanější analýzu, protože model by mohl pracovat i s výstupy kompilátoru, například s varováními nebo chybami nástroje Clang, a ve svých návrzích na ně přímo odkazovat.
Toto rozšíření tak představuje přirozený směr dalšího rozvoje implementace.

Analogií k tomuto přístupu je kontrola plagiátorství, která v systému Kelvin funguje rovněž asynchronně.
Kontrola plagiátorství je spouštěna buď manuálně učitelem, nebo automaticky po uplynutí termínu odevzdání dané úlohy, a student na její výsledky nikdy nečeká.

% TODO:
\TODO{Vložit diagram souběžného spuštění evaluačního jobu a LLM analýzy při odevzdání}

\endinput