\subsection{Asynchronní úloha a průběh analýzy}
\label{subsec:implementation-job}

Samotný průběh analýzy je řízen asynchronní úlohou definovanou v souboru \code{job.py}, která je volána při zpracování odevzdání vedle spuštění evaluační pipeline.
Úloha je zcela nezávislá na synchronní části evaluace a prochází několika na sebe navazujícími kroky.

Nejprve jsou pomocí funkcí z \code{processor.py} shromážděny všechny zdrojové soubory patřící k danému odevzdání.
Každý soubor je převeden na objekt \code{EmbeddedFile}, který obsahuje relativní cestu v rámci odevzdání, identifikovaný programovací jazyk, celý obsah souboru a celkový počet řádků.
Tento formát umožňuje modelu pracovat s plným kontextem souboru a současně mu poskytuje strukturovaná metadata.

Následně je z databáze načten prompt definovaný pro danou úlohu v její konfiguraci.
Prompty jsou uloženy jako samostatné záznamy a lze je upravovat prostřednictvím administračního rozhraní systému Kelvin, aniž by bylo nutné nasadit novou verzi aplikace.
Konkrétní režim je opět načtený z konfigurace a může nabývat hodnot \code{CHAIN\_OF\_THOUGHT}, \code{ZERO\_SHOT} nebo \code{THINKING} (viz \secref{subsec:prompts-strategies}).

Poté je vytvořena instance třídy \code{Analyzer} s klientem knihovny \code{openai} poskytnutým modulem \code{openai\_config.py}.
Analyzer obdrží seznam souborů, prompt a zvolený režim a provede samotnou komunikaci s jazykovým modelem.
Po dokončení komunikace je odpověď modelu zpracována pomocnými funkcemi z \code{processor.py}, které ji parsují do seznamu objektů \code{SuggestedCommentDTO} a uloží je do databáze jako instance Django modelu \code{SuggestedComment}.

V případě selhání kteréhokoli kroku, například nedostupnosti LLM serveru, chyby při parsování odpovědi nebo překročení časového limitu, je úloha označena jako neúspěšná a do databáze se nic neukládá.
Informace o selhání je zaznamenána do logu systému a zároveň je administrátorům odeslána notifikace formou emailu, což umožňuje rychlou reakci a řešení problému.

% TODO:
\TODO{Vložit obrázek -- sekvenční diagram průběhu asynchronní úlohy od spuštění až po uložení návrhů do databáze}

\endinput