\subsection{Náročnost provozu}
\label{subsec:criteria-operational}

Náročnost provozu určuje, jaké zdroje jsou potřeba k dlouhodobému provozování modelu v produkčním prostředí systému Kelvin.
Zahrnuje finanční náklady, nároky na infrastrukturu i lidskou práci spojenou s údržbou.
Struktura nákladů se zásadně liší podle zvoleného způsobu nasazení.

U cloudového API jsou náklady průběžné a přímo úměrné objemu zpracovaných dat.
Jak bylo popsáno v \secref[sekci]{subsec:llm-tokens-parameters-context}, cenové modely poskytovatelů jsou založeny na počtu zpracovaných tokenů, přičemž vstupní a výstupní tokeny jsou zpravidla účtovány odlišnou sazbou.

Spotřeba tokenů závisí na zvolené strategii promptování.
Na základě experimentálního měření na reálných studentských odevzdáních ze systému Kelvin, podrobně popsaného v~\secref[sekci]{sec:selection-choice}, lze pro typické odevzdání očekávat:
\begin{itemize}
    \item při přístupu \textbf{one-shot}: \tavg{2~043} vstupních a \tavg{501} výstupních tokenů,
    \item při přístupu \textbf{chain-of-thought}: \tavg{9~053} vstupních a \tavg{5~149} výstupních tokenů.
\end{itemize}
Spotřeba tokenů je tedy v závislosti na přístupu přibližně čtyř až desetkrát vyšší u chain-of-thought oproti one-shot variantě.
Celkové náklady na jedno odevzdání jsou dány cenou za token konkrétního modelu, jak je podrobně rozvedeno v \secref[sekci]{subsec:deployment-cloud}.

U on-premise nasazení jsou náklady primárně jednorázové.
Zahrnují pořízení hardwaru, především grafických karet s dostatečnou kapacitou VRAM pro inferenci (viz \secref{subsec:llm-computational-cost}).
Průběžné náklady tvoří elektřina, chlazení a lidská práce spojená se správou a aktualizací modelu.
Na rozdíl od cloudového API jsou však marginální náklady na každé další zpracované odevzdání prakticky nulové, což činí on-premise řešení ekonomicky výhodnějším při velkém objemu požadavků.

\endinput