\subsection{Náročnost provozu}
\label{subsec:criteria-operational}

Náročnost provozu určuje, jaké zdroje jsou potřeba k dlouhodobému provozování modelu v produkčním prostředí systému Kelvin.
Zahrnuje finanční náklady, nároky na infrastrukturu i lidskou práci spojenou s údržbou.

Struktura nákladů se zásadně liší podle zvoleného způsobu nasazení.
U cloudového API jsou náklady průběžné a přímo úměrné objemu zpracovaných dat.
Jak bylo popsáno v~\secref[Sekci]{subsec:llm-tokens-parameters-context}, cenové modely poskytovatelů jsou založeny na počtu zpracovaných tokenů.
Pro typickou analýzu jednoho studentského odevzdání, zahrnující systémový prompt, zadání úlohy a zdrojový kód, je potřeba přibližně 2~000--4~000 vstupních tokenů a 500--2~000 výstupních tokenů při přístupu one-shot.
Při použití chain-of-thought přístupu, který zahrnuje více kroků analýzy, se tyto počty zvyšují na přibližně 8~000--16~000 vstupních a 4~000--8~000 výstupních tokenů.
Celkové náklady na jedno odevzdání jsou pak dány cenou za token konkrétního modelu.

U on-premise nasazení jsou náklady primárně jednorázové -- zahrnují pořízení hardwaru, především grafických karet s dostatečnou kapacitou VRAM pro inferenci (viz~\secref[Sekci]{subsec:llm-computational-cost}).
Průběžné náklady tvoří elektřina, chlazení a lidská práce spojená se správou a aktualizací modelu.
Na rozdíl od cloudového API jsou však marginální náklady na každé další zpracované odevzdání prakticky nulové, což činí on-premise řešení ekonomicky výhodnějším při velkém objemu požadavků.

Podrobné srovnání nákladů obou přístupů je uvedeno v \secref[Sekci]{sec:selection-deployment}.

\endinput